\chapter{Comandos Linux}
\section{Concepto General}
%Explicar que es un comando
Un comando es una orden/instrucción que el usuario proporciona a un sistema desde la línea de ordenes (shell) o desde una llamada de programación. Los comandos son esencialmente los mismos en cualquier sistema UNIX. En la tabla que se presenta a continuación se tiene la lista de los comandos más frecuentes.
%Tabla 
% Comando | Sintaxis | Función

\begin{table}[h]
\centering
\begin{tabular}{|l|l|l|} 
\hline
\textbf{Comando/Sintaxis}  & \textbf{Descripción} & \textbf{Ejemplo}\\ 
\hline
\hline 
cat \textit{fich1 [...fichN]} &
Imprime por el/los archivos uno detrás de otro &
cat archivo1 archivo2\\

\hline
cal \textit{[[mes]año]} & Muestra un calendario del mes/año &
cal 3 2020 \\

\hline
cd \textit{dir}  &
Cambia al directorio seleccionado &
cd /tmp\\

\hline
chmod permisos fich &
Cambia los permisos de un fichero &
chmod 644 archivo.txt\\ 

\hline
chown \textit{usuario:grupo:fich} &
Cambia el dueño del archivo &
chown nobody miScript\\ 

\hline
clear & Borra la pantalla & clear \\

\hline
cp \textit{fich1...fichN dir}  &
Copia archivos al directorio especificado &
cp foo foo.backup\\

\hline
date \textit{[+formato]} &
Muestra la hora y fecha del sistema 
& date +'\%d/\%m/\%Y \%H:\%M' \\

\hline
diff [-e]\textit{arch1 arch2} & 
Encuentra diferencias entre archivos &
diff foo.c newfoo.c
\\
\hline
du [-sabr]\textit{fich}  &
Reporta el tamaño de un directorio &
du -s home \\

\hline
echo \textit{string} & 
Escribe un mensaje en la salida estándar &
echo "Hola Mundo" \\

\hline
file \textit{arch}  &
Muestra el tipo de un archivo &
file archdesconocido \\

\hline
grep [-cilnv]\textit{expr archivos}  & 
Busca patrones en archivos &
grep mike etc/passwd \\ 

\hline
head -count\textit{fich}&
Muestra la(s) primera(s) líneas de uno &
head -c 2 fact.c \\&  o varios archivos &
\\

\hline
man \textit{comando} & Muestra ayuda del comando especificado &
man gcc \\
\hline
mkdir \textit{dir} &
Crea un directorio &
mkdir temp \\

\hline
mv \textit{fich1...fichN dir} & 
Mueve archivos a un directorio &
mv a.out prog1
\\

\hline
less/more \textit{fich(s)} &
Visualiza página por página un archivo &
more muyLargo.t\\ 

\hline
ln [-s]\textit{fich acceso} & 
Crea un acceso directo a un archivo &
In -s myFile.txt myLink.txt\\
\hline
ls [-alstx] &
Lista el contenido del directorio &
ls -l usr/bin\\ 

\hline
passwd & Cambia la contraseña & passwd \\

\hline
pwd & 
Muestra la ruta del directorio &
pwd \\

\hline
rm [-ifr]arch\textit{fich} & 
Borra un fichero o directorio no vacío &
rm -ir prog1\\

\hline
rmdir & 
Borra un directorio vacío &
rmdir temp\\ 
\hline
tail [-count]\textit{fich}&
Muestra la(s) línea(s) finales de un archivo &
tail text.c\\ 

\hline
vi \textit{fich} & 
Edita el contenido de un archivo &
vi foo.c                                          \\

\hline
\end{tabular}
\caption{Tabla de Comandos Básicos}
\label{tabla:comandos}
\end{table}

%Ejemplo Figura
%\begin{figure}[h]
%	\centering
% 	\includegraphics[width=0.7\textwidth]{imagenes/AgenteLearn.jpg}
% 	\caption{Aplicación del Agente que Aprende en el problema}
% 	\label{fig:aAprende}
%\end{figure}

